Title: А пойдёмте учиться в Гарвард?
Date: May 24, 2013
Original: <a href="https://habrahabr.ru/post/180875/">habrahabr</a>

В январе-апреле этого года я попробовал себя на курсе CS50x Гарвардского университета на edx.org. Сказать, что мне понравилось — это не сказать ничего. Это было нереально круто. На мой взгляд, сферическое обучение Computer Science в вакууме должно быть именно таким. By the way, сертификат я так и не получил — я изначально поздно стартанул и не уложился в дедлайн — не хватило буквально недели. Sad but true.

Но это был хороший опыт, и я решил узнать, что же еще предлагает Гарвард в сфере онлайн-обучения, и вот что я нашел:

!['Harvard Extension School'](https://www.extension.harvard.edu/sites/extension.harvard.edu/themes/extension/logo.png)

Гарвард, по сути, представляет собой набор школ (Schools) — это эквивалент факультетов. Самой, наверное, известной из школ в «обычном» мире является [Harvard Business School](http://www.hbs.edu/), ну а в среде Computer Science, конечно, более известна [School of Engineering and Applied Sciences](http://www.seas.harvard.edu/), в которой в свое время учились Денис Ритчи, Стив Балмер, Билл Гейтс, Марк Цукерберг, «человеко-месяц» Брукс и [много кто еще](http://www.seas.harvard.edu/audiences/alumni). Преподавание всех компьютерных наук ведется именно в этой школе, и упомянутый выше CS50x тоже, естественно, оттуда. 

Американцы не были бы американцами, если бы не предоставили возможность (за деньги) учиться в Гарварде тем, кто очень-очень-очень этого хочет, но никак не может просто так взять и уехать в Массачуссетс на пару-тройку лет. Для этой цели была создана Harvard Extension School — это отдельная школа, в которой собраны самые популярные направления обучения из других гарвардских школ — там и менеджмент, и финансы, и литература, и Computer Science (подробнее [тут](http://www.extension.harvard.edu/courses)). Правда, как ни крути, в случае если вы решаете получить степень магистра или бакалавра в Extension School, вам всё равно придется летом съездить в Бостон и взять там несколько курсов в кампусе, с живыми лекторами и в живых аудиториях. Бабла надо немеряно, да.

Но, к радости нищебродов, в Extension School есть еще такая вещь, как degree-сертификаты — и в том числе, интересующий меня [сертификат в Software Engineering](http://www.extension.harvard.edu/degrees-certificates/professional-certificates/software-engineering-certificate). Сертификат дается за успешное окончание пяти graduate-курсов (то есть, курсов, которые впоследствии могут быть зачтены при получении степени магистра/бакалавра в Гарварде), по формуле 2 + 1 + 2, т.е. 2 обязательных + 1 из 2 на выбор + 2 из 6 на выбор (один из обязательных курсов — тот самый CS50, [полностью доступный на Edx](https://www.edx.org/course/harvard-university/cs50x/introduction-computer-science/254)). По всем этим курсам свободно предоставляются первые вводные лекции. Я посмотрел их все, и мне правда понравилось — по крайней мере, они отличаются в лучшую сторону от всего того, что мне читали в моих альма-матерях. Например, второй обязательный курс — это CS51 «Abstraction and Design in Computation», посвященный функциональному программированию и языку Ocaml — это область знания, обошедшая меня стороной, и судя по вводной лекции, эта тема объясняется очень интересно и доступно (хорошее ораторское мастерство лекторов- это отдельная тема для разговора). 
В-общем, посмотрев все вводные лекции по всем предлагаемым курсам, которые предлагаются на выбор, я понял — «надо брать!». Нет, ну правда, меня в моих вузах учили отвратительно (и не говорите мне, что я не в тех местах учился), а здесь именно то, что мне нравится — достаточно теории и много hands-on-практики. 

Есть только пара достойных обсуждения «но»:
1) Это достаточно дорого — весь курс обойдется в 10K долларов, что весьма ощутимо для бюджета молодого специалиста.
2) Учиться нужно хорошо, it's a must — оценки по всем курсам должны быть не ниже B (т.е. не ниже 80%).
2) Непонятны дивиденды от этой инвестиции — знаний в голове прибавит, это, наверное, факт. А сыграет ли какое-то значение наличие сертификата при поиске новой работы? Приведут ли пять пройденных курсов в восторг тимлида? Возбудят ли Эйч-ара? Вопросы, вопросы…

Что думаешь, Хабр?